執法部門以甚麼準則評估可直接取用實名資料？黨政府：以常識考慮

區志光：打擊利用匿名儲值卡犯罪

保安局副局長區志光表示，罪犯現時可利用匿名儲值卡從事嚴重及有組織犯罪，包括偷運人蛇及販毒等，亦可以利用作遙控引爆土製炸彈的裝置，影響社會安全，由於儲值卡可以逃避調查，即使有人被捕，但集團主腦仍可置身事外，因此希望盡快落實制度，更好保障市民。

區志光又指，今次主要限制本地啟用的電話卡，外國電話卡不受規管，不過日後即使不法分子使用外國電話卡犯案，成本將會上升，本港亦可與外地合作執法。至於甚麼情況下執法部門可直接取用資料，區志光指以常識考慮，主要是發生禁錮、綁架等情況。

他又表示，電話騙案過去三年由2018年615宗，升至去年頭11個月的1108宗，涉及超過5.63億。區志光指，九成電話騙案都是用匿名儲值卡，大大增加警方調查難度，難以將騙徒繩之於法。

原文網址：